%!TEX root = forallxyyc.tex
\part{Noções-chave da lógica}
\label{ch.intro}
\addtocontents{toc}{\protect\mbox{}\protect\hrulefill\par}


\chapter{Argumentos}
\label{s:Arguments}


%Logic is the business of evaluating arguments; sorting the good from the bad. 

%In everyday language, we sometimes use the word `argument' to talk about belligerent shouting matches.  If you and a friend have an argument in this sense, things are not going well between the two of you. Logic is not concerned with such teeth-gnashing and hair-pulling. They are not arguments, in our sense; they are just disagreements.

%An argument, as we will understand it, is something more like this:


%We here have a series of sentences. The three dots on the third line of the argument are read `therefore.' They indicate that the final sentence expresses the \emph{conclusion} of the argument. The two sentences before that are the \emph{premises} of the argument. If you believe the premises, and you think the conclusion follows from the premises---that the argument, as we will say, is valid---then this (perhaps) provides you with a reason to believe the conclusion. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%tradução alternativa
%A ocupação da lógica é avaliar argumentos, separando os bons dos ruins
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Lógica está preocupada com a avaliação de argumentos, com a separação dos argumentos bons dos ruins. 

Na linguagem cotidiana, às vezes usamos a palavra `argumento' para falar sobre disputas através de gritos beligerantes [\textit{belligerent shouting matches}]. Se você e um amigo têm um argumento neste sentido, as coisas não estão indo bem entre vocês dois. Lógica não está preocupada com ranger de dentes nem com puxões de cabelos. Esses não são argumentos em nosso sentido; são apenas desacordos.

Como entendemos, um argumento é algo mais parecido com isto:


	\begin{earg}\label{argButlerGardner}
		\item[] O mordomo ou o jardineiro fizeram isso.%Either the butler or the gardner did it.
		\item[] O mordomo não o fez %The butler didn't do it.
		\item[\therefore] O jardineiro o fez %The gardner did it.
	\end{earg}
Aqui temos uma sequência de sentenças. Os três pontos na terceira linha do argumento são lidos como `portanto'. Eles indicam que a sentença final expressa a \emph{conclusão} do argumento. As duas sentenças antes dessa são as \emph{premissas} do argumento. Se você acredita nas premissas e você pensa que a conclusão se segue das premissas --- que o argumento, como será dito, é válido ---, então isto talvez lhe forneça uma razão para acreditar na conclusão.

%This is the sort of thing that logicians are interested in. We will say that an argument is any collection of premises, together with a conclusion. 

%%This Part discusses some basic logical notions that apply to arguments in a natural language like English. It is important to begin with a clear understanding of what arguments are and of what it means for an argument to be valid. Later we will translate arguments from English into a formal language. We want formal validity, as defined in the formal language, to have at least some of the important features of natural-language validity.

%In the example just given, we used individual sentences to express both of the argument's premises, and we used a third sentence to express the argument's conclusion. Many arguments are expressed in this way, but a single sentence can contain a complete argument. Consider:

Isto é o tipo de coisa na qual os lógicos estão interessados. Diremos que um argumento é qualquer coleção de premissas juntas com uma conclusão.

Esta Parte discute algumas noções lógicas básicas que se aplicam a argumentos em uma linguagem natural como o Português. É importante começar com um entendimento claro do que são argumentos e do que significa um argumento ser válido. Mais tarde, traduziremos argumentos do Português para uma linguagem formal. Desejamos que validade formal, como definida na linguagem formal, tenha ao menos alguma das características importantes de validade da linguagem natural.

No exemplo justamente dado, usamos sentenças individuais para expressar ambas as premissas do argumento e usamos uma terceira sentença para expressar a conclusão do argumento. Muitos argumentos são expressos desta forma, mas uma única sentença pode conter um argumento completo. Considere:


	\begin{quote}
		 O mordomo tem um álibi; assim ele não pode ter feito isso.%The butler has an alibi; so they cannot have done it.
	\end{quote}
Este argumento tem uma premissa seguida por uma conclusão.%This argument has one premise followed by a conclusion. 
%Many arguments start with premises, and end with a conclusion, but not all of them. The argument with which this section began might equally have been presented with the conclusion at the beginning, like so:

Muitos argumentos começam com premissas e terminam com uma conclusão, mas nem todos. O argumento com o qual esta seção começou poderia ter sido igualmente apresentando com a conclusão no início, da seguinte forma:

	\begin{quote}
		O jardineiro o fez. Afinal de contas, foi o mordomo ou foi o jardineiro. E o mordomo não o fez.%The gardner did it. After all, it was either the butler or the gardner. And the gardner didn't do it. 
	\end{quote}
Da mesma forma, a conclusão poderia ter sido apresentada no meio [do argumento]:%Equally, it might have been presented with the conclusion in the middle:
	\begin{quote}
		O mordomo não o fez. De acordo com isso, foi o jardineiro, dado que foi o jardineiro ou foi o mordomo.%The butler didn't do it. Accordingly, it was the gardner, 	given that it was either the gardner or the butler.
	\end{quote}
Ao levar em consideração um argumento, desejamos saber se a conclusão se segue ou não das premissas. Assim, a primeira coisa a fazer é separar a conclusão das premissas. Como um guia, estas palavras são frequentemente usadas para indicar uma conclusão de argumento:	
%When approaching an argument, we want to know whether or not the conclusion follows from the premises. So the first thing to do is to separate out the conclusion from the premises. As a guide, these words are often used to indicate an argument's conclusion:
	\begin{center}
		assim, portanto,daí, deste modo, de acordo com isso, consequentemente %so, therefore, hence, thus, accordingly, consequently
	\end{center}
Por essa razão, elas são à vezes chamadas \define{palavras indicadoras de conclus\~ao}.
%For this reason, they are sometimes called \define{conclusion indicator words}.

Por contraste, essas expressões são \define{palavras indicadoras de premissas}, porque elas frequentemente indicam que estamos lidando com uma premissa em vez de uma conclusão:%By contrast, these expressions are \define{premise indicator words},as they often indicate that we are dealing with a premise, rather than a conclusion:
	\begin{center}
		uma vez que, porque, dado que%since, because, given that
	\end{center}
Mas ao analisar um argumento, não há substituto para um bom faro [\textit{there is no substitute for a good nose}.
%But in analysing an argument, there is no substitute for a good nose.

\newglossaryentry{premise indicator word}
{
name=premise indicator,
description={a word or phrase such as ``because'' used to indicate that what follows is the premise of an argument}
}

\newglossaryentry{conclusion indicator word}
{
name=conclusion indicator,
description={a word or phrase such as ``therefore'' used to indicate that what follows is the conclusion of an argument}
}

\newglossaryentry{argument}
{
name=argument,
description={a connected series of sentences, divided into \gls{premise}s and \gls{conclusion}}
}

\newglossaryentry{premise}
{
name=premise,
description={a sentence in an \gls{argument} other than the \gls{conclusion}}
}

\newglossaryentry{conclusion}
{
name=conclusion,
description={the last sentence in an \gls{argument}}
}


\section{Sentenças}
\label{intro.sentences}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Revisão aqui 27/01/2021
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%To be perfectly general, we can define an \define{argument} as a series of sentences. The sentences at the beginning of the series are premises. The final sentence in the series is the conclusion. If the premises are true and the argument is a good one, then you have a reason to accept the conclusion.

%In logic, we are only interested in sentences that can figure as a premise or conclusion of an argument, i.e., sentences that can be true or false.  So we will restrict ourselves to sentences of this sort, and define a \define{sentence} as a sentences that can be true or false.

%You should not confuse the idea of a sentence that can be true or false with the difference between fact and opinion. Often, sentences in logic will express things that would count as facts--- such as `Kierkegaard was a hunchback' or `Kierkegaard liked almonds.' They can also express things that you might think of as matters of opinion---such as, `Almonds are tasty.' In other words, a sentence is not disqualified from being part of an argument because we don't know if it is true or false, or because its truth or falsity is a matter of opinion. If it is the kind of sentence that could be true or false it can play the role of premise or conclusion.

%Also, there are things that would count as `sentences' in a linguistics or grammar course that we will not count as sentences in logic.

Em geral, podemos definir um \define{argumento} como uma sequência de sentenças. As sentenças no início da série são premissas. A sentença final na sequência é a conclusão. Se as premissas forem verdadeiras e o argumento for bom, então você terá uma razão para aceitar a conclusão.

Na lógica, estamos somente interessados em sentenças que podem assumir o papel de premissa ou conclusão de um argumento, isto é, sentenças que podem ser verdadeiras ou falsas. Assim restringir-nos-emos às sentenças deste tipo e definimos  \define{senten\c{c}a} como sentenças que podem ser verdadeiras ou falsas.

Você não deveria confundir a ideia de uma sentença que pode ser verdadeira ou falsa com a diferença entre fato e opinião. Frequentemente, sentenças na lógica expressarão coisas que poderiam contar como fatos --- tais como `Kierkegaard era corcunda' ou `Kierkegaard gostava de amêndoas'. Elas também podem expressar coisas que poderíamos pensar como sendo questões de opiniões --- tais como, `amêndoas são gostosas'. Em outras palavras, uma sentença não é desqualificada de participar de um argumento porque não sabemos se ela é verdadeira ou falsa ou porque sua verdade ou falsidade é uma questão de opinião. Se ela é o tipo de sentença que poderia ser verdadeira ou falsa, ela pode desempenhar o papel de premissa ou conclusão.
    
Há também coisas que contariam como `sentenças' em um curso de linguística ou gramática, que não vamos contar como sentenças na lógica.

%In a grammar class, `Are you sleepy yet?' would count as an interrogative sentence. Although you might be sleepy or you might be alert, the question itself is neither true nor false. For this reason, questions will not count as sentences in logic. Suppose you answer the question: `I am not sleepy.' This is either true or false, and so it is a sentence in the logical sense. Generally, \emph{questions} will not count as sentences, but \emph{answers} will. 

%`What is this course about?' is not a sentence (in our sense). `No one knows what this course is about' is a sentence.

\paragraph{Perguntas} Numa aula de gramática, `Você já está com sono?' contaria como uma sentença interrogativa. Embora você possa estar sonolento ou alerta, a pergunta em si não é verdadeira nem falsa. Por essa razão, perguntas não contarão como sentenças na lógica. Suponha que você responda àquela pergunta: `Eu não estou com sono.' Isso é ou verdadeiro ou falso, portanto essa é uma sentença no sentido lógico. Geralmente, \emph{perguntas} não contarão como sentenças, mas \emph{respostas} sim.

`Do que trata este curso?' não é uma sentença (em nosso sentido). `Ninguém sabe do que trata este curso' é uma sentença.

\paragraph{Imperativos} Comandos são muitas vezes expressos como imperativos do tipo, `Acorde!', `Sente corretamente!' etc. Numa aula de gramática, essas coisas contariam como sentenças imperativas. Embora poderia ser bom ou não que você se sentasse corretamente, o comando em si não é verdadeiro nem falso. Perceba, entretanto, que comandos nem sempre são expressos como imperativos. `Você irá respeitar minha autoridade' \emph{é} ou verdadeira ou falsa --- ou você irá respeitar minha autoridade ou não irá --- e, dessa maneira, ela contará como uma sentença no sentido lógico do termo.

%\paragraph{Imperatives} Commands are often phrased as imperatives like `Wake up!', `Sit up straight', and so on. In a grammar class, these would count as imperative sentences. Although it might be good for you to sit up straight or it might not, the command is neither true nor false. Note, however, that commands are not always phrased as imperatives. `You will respect my authority' \emph{is} either true or false---either you will or you will not---and so it counts as a sentence in the logical sense.
%%%%%%%%%%%%%
%aqui, 29/01
%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Exclamações} `Ai!' é às vezes chamada sentença exclamativa, mas ela é nem verdadeira nem falsa. Nós trataremos `Ai! Machuquei meu dedo!' como significando a mesma coisa que `Machuquei meu dedo'. O `ai' nada acrescenta que possa ser verdadeiro ou falso.

%\paragraph{Exclamations} `Ouch!' is sometimes called an exclamatory sentence, but it is neither true nor false. We will treat `Ouch, I hurt my toe!' as meaning the same thing as `I hurt my toe.' The `ouch' does not add anything that could be true or false.

%At the end of some chapters, there are exercises that review and explore the material covered in the chapter. There is no substitute for actually working through some problems, because learning logic is more about developing a way of thinking than it is about memorizing facts.

%So here's the first exercise. Highlight the phrase which expresses the conclusion of each of these arguments:
%%%%%%%%%Aqui 29/01
\practiceproblems
No fim de alguns capítulos, há exercícios que revisam e exploram o material coberto no capítulo. Não há substituto para resolução de problemas, uma vez que aprender lógica é muito mais sobre desenvolver uma forma de pensar do que sobre memorizar fatos. 



\medskip
Aqui está o primeiro exercício. Sublinhe a expressão que indica a conclusão de cada um destes argumentos:

\begin{earg}
	\item Está ensolarado. Assim, eu deveria pegar meus óculos de sol.%It is sunny. So I should take my sunglasses.
	\item Deve ter sido um dia ensolarado. Afinal das contas, eu usei meus óculos escuros. %It must have been sunny. I did wear my sunglasses, after all.
	\item Ninguém, exceto você, pegou o pote de biscoito. E a cena do crime está cheia de migalhas de biscoito. Você é o culpado! %No one but you has had their hands in the cookie-jar. And the scene of the crime is littered with cookie-crumbs. You're the culprit!
	\item Senhora Scarlett e o professor Plum estavam no escritório no momento do assassinato. Reverendo Green estava com castiçal no salão de festa e sabemos que não há sangue em suas mãos. Logo, o Coronel Mustard cometeu o crime na cozinha, usando o cano de chumbo. Lembre-se de que, afinal das contas, a arma não foi disparada. %Miss Scarlett and Professor Plum were in the study at the	time of the murder. Reverend Green had the candlestick in the	ballroom, and we know that there is no blood on his hands. Hence	Colonel Mustard did it in the kitchen with the lead pipe.Recall, after all, that the gun had not been fired.
\end{earg}
%In \S\ref{s:Arguments}, we talked about arguments, i.e., a collection of sentences (the premises), followed by a single sentence (the conclusion). We said that some words, such as ``therefore,'' indicate which sentence in is supposed to be the conclusion. ``Therefore,'' of course, suggests that there is a connection between the premises and the conclusion, namely that the conclusion \emph{follows from}, or \emph{is a consequence of}, the premises.

%This notion of consequence is one of the primary things logic is concerned with. One might even say that logic is the science of what follows from what.  Logic develops theories and tools that tell us when a sentence follows from some others.

%What about the main argument discussed in \S\ref{s:Arguments}? 


\chapter{O escopo da lógica}
\label{s:Valid}

\section{Consequência e validade}

Em \S\ref{s:Arguments}, falamos sobre argumentos, ou seja, uma coleção de sentenças (as premissas) seguidas de uma única sentença (a conclusão). Dissemos que algumas palavras, tais como ``portanto'', indicam que a sentença quem vem a seguir é supostamente a conclusão. ``Portanto'' sugere, é claro, que há uma conexão entre as premissas e a conclusão, a saber, que a conclusão \emph{se segue} ou \emph{é uma consequência} das premissas.

Esta noção de consequência é uma das coisas primárias com as quais a lógica está preocupada. Pode-se mesmo dizer que a lógica é a ciência do que se segue do que. A lógica desenvolve teorias e ferramentas que nos dizem quando uma sentença se segue de algumas outras.

%We don't have any context for what the sentences in this argument refer to. Perhaps you suspect that ``did it'' here means ``was the perpetrator'' of some unspecified crime. You might imagine that the argument occurs in a mystery novel or TV show, perhaps spoken by a detective working through the evidence. But even without having any of this information, you probably agree that the argument is a good one in the sense that whatever the premises refer to, if they are both true, the conclusion cannot but be true as well.  If the first premise is true, i.e., it's true that ``the butler did it or the gardner did it,'' then at least one of them ``did it,'' whatever that means. And if the second premise is true, then the butler did not ``do it.'' That leaves only one option: ``the gardner did it'' must be true. Here, the conclusion follows from the premises. We call arguments that have this property \define{valid}.

O que dizer do argumento principal discutido em  \S\ref{s:Arguments}?
\begin{earg}
	\item[] Ou o mordomo fez isso ou o jardineiro o fez%Either the butler or the gardner did it.
	\item[] O mordomo não o fez%The butler didn't do it.
	\item[\therefore] O jardineiro o fez%The gardner did it.
\end{earg}
Não temos qualquer contexto para sabermos a que as sentenças neste argumento referem-se. Talvez você suspeite que ``fez isso'' signifique aqui ``foi o autor'' de algum crime não especificado. Você poderia imaginar que o argumento ocorre num romance de mistério ou programa de TV, talvez tivesse sido falado por  um detetive que trabalha com as evidências. Mas mesmo sem ter qualquer uma destas informações, provavelmente você concorda que o argumento é bom, no sentido que  seja o que for a que  as premissas se refiram, se elas forem ambas verdadeiras, a conclusão só poderá ser verdadeira também. Se a primeira premissa for verdadeira, ou seja, é verdade que ``o mordomo fez isso ou o jardineiro fez isso'', então pelo menos um deles ``fez isso'', não importa o que isso signifique. E se a segunda premissa for verdadeira, então o mordomo não ``fez isso''. Isto deixa somente uma opção: ``o jardineiro fez isso'' deve ser verdadeira. Aqui, a conclusão segue-se das premissas. Chamamos argumentos que têm esta propriedade \define{v\'alido}.

%By way of contrast, consider the following argument:

%We still have no idea what is being talked about here. But, again, you probably agree that this argument is different from the previous one in an important respect. If the premises are true, it is not guaranteed that the conclusion is also true. The premises of this argument do not rule out, by themselves, that someone other than the maid or the driver ``did it.''  So there is a case where both premises are true, and yet the driver didn't do it, i.e., the conclusion is not true. In this second argument, the conclusion does not follow from the premises. If, like in this argument, the conclusion does not follow from the premises, we say it is \define{invalid}.

Por outro lado, considere o seguinte argumento
\begin{earg}\label{argMaidDriver}
	\item[] Se o motorista fez isso, a governanta não fez isso%If the driver did it, the maid didn't do it.
	\item[] A governanta não fez isso%The maid didn't do it.
	\item[\therefore] O motorista fez isso%The driver did it.
\end{earg}
Ainda não temos qualquer ideia sobre o que está sendo falado aqui. Mas, novamente, você provavelmente concordaria que este argumento é diferente daquele anterior em um aspecto importante. Se as premissas forem verdadeiras, não é garantido que a conclusão seja também verdadeira. As premissas deste argumento não excluem, por si mesmo, que outra pessoa que não seja a governanta ou motorista ``fez isso''. Assim, há um caso onde ambas premissas são verdadeiras e, contudo, o motorista não fez isso, ou seja, a conclusão não é verdadeira. Neste segundo argumento, a conclusão não se segue das premissas. Se, como ocorre neste argumento, a conclusão não se segue das premissas, dizemos que ele é \define{inv\'alido}.
%How did we determine that the second argument is invalid? We pointed to a case in which the premises are true and in which the conclusion is not.  This was the scenario where driver and maid didn't do it, but some third person did. Let's call such a case a \define{counterexample} to the argument. If there is a counterexample to an argument, the conclusion cannot be a consequence of the premises. For the conclusion to be a consequence of the premises, the truth of the premises must guarantee the truth of the conclusion. If there is a counterexample, the truth of the premises does not guarantee the truth of the conclusion.

\section{Casos e tipos de validade}
Como determinamos que o segundo argumento é inválido? Apontamos um caso no qual as premissas são verdadeiras e no qual a conclusão não é. Este era um cenário onde o motorista e a governanta não fizeram isso, mas uma terceira pessoa o fez. Chamaremos um tal caso \define{contraexemplo} ao argumento. Se há um contraexemplo ao um argumento, a conclusão não pode ser uma consequência das premissas. Para que a conclusão seja uma consequência das premissas, a verdade das premissas deve garantir a verdade da conclusão. Se há um contraexemplo, a verdade das premissas não garante a verdade da conclusão.
%As logicians, we want to be able to determine when the conclusion of an argument follows from the premises. And the conclusion is a consequence of the premises if there is no counterexample, a case where the premises are all true but the conclusion is not. This motivates a definition: 

Como lógicos, queremos ser capazes de determinar quando a conclusão de um argumento segue-se das premissas. E a conclusão é uma consequência das premissas, se não há contraexemplo, um caso em que as premissas são todas verdadeiras, mas a conclusão não é verdadeira. Isto motiva uma definição:


	\factoidbox{
		Uma sentença $A$ é uma \define{consequ\^encia} de sentenças $B_1$, \dots, $B_n$ se e somente se não há caso em que $B_1$, \dots, $B_n$  são todas verdadeiras e $A$ não é verdadeira. (Dizemos também que $A$ \define{segue-se de} $B_1$, \dots, $B_n$ ou que $B_1$, \dots, $B_n$ \define{acarreta}~$A$).%A sentence $A$ is a \define{consequence} of sentences $B_1$, \dots, $B_n$ if and only if there is no case where $B_1$, \dots, $B_n$ are all true and $A$ is not true. (We then also say that $A$ \define{follows from} $B_1$, \dots, $B_n$ or that $B_1$, \dots, $B_n$ \define{entail}~$A$.)
	}
%This ``definition'' is incomplete: it does not tell us what a ``case'' is or what it means to be ``true in a case.'' So far we've only seen an example: a hypothetical scenario involving three people, a driver, a maid, and some third person, and in this scenario the driver and maid didn't do it but the third person did. In this scenario, as described, the driver didn't do it, and so it is a case in which the sentence ``the driver did it'' is not true. The premises of our second argument are true but the conclusion is not true: the scenario is a counterexample.

Esta ``definição'' é incompleta: ela não nos diz o que é um ``caso'' ou o que signica ser ``verdadeiro em um caso''. Até agora, vimos somente um exemplo: um cenário hipotético envolvendo três pessoas, um motorista, uma governanta e alguma terceira pessoa e, neste cenário, o motorista e a governanta não fizeram isso, mas a terceira pessoa o fez. Neste cenário, como descrito, o motorista não fez isso e assim é um caso no qual a sentença ``o motorista fez isso'' não é verdadeira. As premissas de nosso segundo argumento são verdadeiras, mas a conclusão não é verdadeira: o cenário é um contraexemplo.    
%We said that arguments where the conclusion is a consequence of the premises are called valid, and those where the conclusion isn't a consequence of the premises are invalid. Since we now have at least a first stab at a definition of ``consequence,'' we'll record this: 

Dizemos que argumentos nos quais a conclusão é consequência das premissas são válidos e aqueles nos quais a conclusão não é consequência das premissas são inválidos. Uma vez que agora temos pelo menos uma primeita tentativa de uma definição, registraremos isto: 
% 

	\factoidbox{
		Um argumento é \define{v\'alido} se e somente se a conclusão é uma consequência das premissas.%An argument is \define{valid} if and only if the conclusion is a consequence of the premises.
	}

	\factoidbox{
		Um argumento é \define{inv\'alido} se e somente se ele não é válido, isto é, ele tem um contraexemplo.%An argument is \define{invalid} if and only if it is not valid, i.e., it has a counterexample.
	}

\newglossaryentry{valid}
{
name=valid,
description={A property of arguments where there conclusion is a consequence of the premises}
}

\newglossaryentry{invalid}
{
name=invalid,
description={A property of arguments that holds when the conclusion is not a conseqeucne of the premises; the opposite of \gls{valid}}
}
%Logicians are in the business of making the notion of ``case'' more precise, and investigating which arguments are valid when ``case'' is made precise in one way or another. If we take ``case'' to mean ``hypothetical scenario'' like the counterexample to the second argument, it's clear that the first argument counts as valid. If we imagine a scenario in which either the butler or the gardner did it, and also the butler didn't do it, we are automatically imagining a scenario in which the gardner did it. So any hypothetical scenario in which the premises of our first argument are true automatically makes the conclusion of our first argument true. This makes the first argument valid. 

Lógicos estão ocupados em tornar a noção de ``caso'' mais precisa e em investigar quais argumentos são válidos quando a noção de ``caso'' é feita precisa de uma forma ou outra. Se tomarmos ``caso'' como significando ``cenário hipotético'' conforme ocorreu no contraexemplo ao segundo argumento, está claro que o primeiro argumento conta como válido. Se imaginarmos um cenário no qual ou o mordomo fez isso ou o jardineiro fez isso e também que o mordomo não fez isso, estamos automaticamente imaginando o cenário no qual o jardineiro fez isso. Assim, qualquer cenário hipotético no qual as premissas de nosso primeiro argumento são verdadeiras automaticamente torna a conclusão de nosso primeiro argumento verdadeira. Isto torna o primeiro argumento válido.
%Making ``case'' more specific by interpreting it as ``hypothetical scenario'' is an advance. But it is not the end of the story. The first problem is that we don't know what to count as a hypothetical scenario.  Are they limited by the laws of physics?  By what is conceivable, in a very general sense?  What answers we give to these questions determine which arguments we count as valid.

Tornar ``caso'' mais específico, interpretando-o como ``cenário hipotético'' é um avanço. Mas isso não é o fim da história. O primeiro problema é que não sabemos o que conta como cenário hipotético. Eles são limitados pelas leis da física? Limitados pelo que é concebível, em um sentido geral? Dependendo das respostas que damos a estas questões, isso determinará quais argumentos contamos como válidos.
%Suppose the answer to the first question is ``yes.'' Consider the following argument:

Suponha que a resposta à primeira questão é ``sim''. Considere o seguinte argumento:   
	\begin{earg}
		\item[] A espaçonave \emph{Rocinante} levou seis horas para chegar a Júpiter partindo da estação espacial Tycho.%The spaceship \emph{Rocinante} took six hours to reach Jupiter from Tycho space station.
		\item[\therefore]A distância entre a estação espacial Tycho e Júpiter é menos que 14~bilhões de quilômetros %The distance between Tycho space station and Jupiter is less than 14~billion kilometers.
	\end{earg}
%A counterexample to this argument would be a scenario in which the \emph{Rocinante} makes a trip of over 14 billion kilometers in 6 hours, exceeding the speed of light. Since such a scenario is incompatible with the laws of physics, there is no such scenario if hypothetical scenarios have to conform to the laws of physics. If hypothetical scenarios are not limited by the laws of physics, however, there is a counterexample: a scenario where the \emph{Rocinante} travels faster than the speed of light. 

Um contraexemplo a este argumento seria um cenário no qual a	\emph{Rocinante} faz uma viagem de mais de 14 bilhões de quilômetros em seis horas, excedendo a velocidade da luz. Uma vez que um tal cenário é incompatível com as leis da física, não há um tal cenário se cenários hipotéticos têm de estar em conformidade com as leis da física. Se cenários hipotéticos não são limitados pelas leis da física, há um contraexemplo: um cenário no qual a \emph{Rocinante} viaje mais rápida que a velocidade da luz.
%Suppose the answer to the second question is ``yes,'' and consider another argument:
%If we're allowing only conceivable scenarios, this is also a valid argument. If you imagine Priya being an ophtalmologist, you thereby imagine Priya being an eye doctor.That's just what ``opthalmologist'' and ``eye doctor'' mean.  A scenario where Priya is an ophtalmologist but not an eye doctor is ruled out by the conceptual connection between these words.

Suponha que a resposta à segunda questão é ``sim'' e considere um outro argumento: 
	\begin{earg}
		\item[]Priya é uma oftalmologista %Priya is an ophtalmologist.
		\item[\therefore]Priya é uma médica dos olhos %Priya is an eye doctor.
	\end{earg}
Se nos for permitido apenas cenários concebíveis, isto é também um argumento válido. Se você imaginar Priya como sendo uma oftalmologista, você imagina desse modo que Priya é uma médica dos olhos. Isto é justamente o que ``oftalmologista'' e ``médica dos olhos'' significam. Um cenário onde Priya é uma oftalmologista, mas não é uma médica dos olhos é excluído por causa da conexão conceitual que há entre estas palavras.
%Depending on what kinds of cases we consider as potential counterexamples, then, we arrive at different notions of consequence and validity. We might call an argument \define{nomologically valid} if there are no counterexamples that don't violate the laws of nature, and an argument \define{conceptually valid} if there are no counterexamples that don't violate conceptual connections between words. For both of these notions of validity, aspects of the world (e.g., what the laws of nature are) and aspects of the meaning of the sentences in the argument (e.g., that ``ophtalmologist'' just means a kind of eye doctor) figure into whether an argument is valid.	
  
Dependendo de que tipos de casos consideramos como contraexemplos potenciais, chegamos, então, a noções diferentes de consequência e validade. Poderíamos chamar um argumento \define{nomologicamente v\'alido} se não há contraexemplos que não violem as leis da natureza e chamar um argumento \define{conceitualmente v\'alido} se não há contraexemplos que não violem conexões conceituais entre palavras. Para essas duas noções de validade, aspectos do mundo (por exemplo, o que são leis da natureza) e aspectos dos significados  das sentenças no argumento (por exemplo, que ``oftalmologista'' significa exatamente um tipo de médico dos olhos) são levados em conta, se um argumento é válido.

\section{Validade formal}
%One distinguishing feature of \emph{logical} consequence, however, is that it should not depend on the content of the premises and conclusion, but only on their logical form.  In other words, as logicians we want to develop a theory that can make finer-grained distinctions still. For instance, both

Uma característica distintiva da consequência \emph{lógica} é, entretanto, que ela não deveria depender do conteúdo das premissas e do conteúdo da conclusão, mas deveria apenas depender da forma lógica. Em outras palavras, como lógicos queremos desenvolver uma teoria que possa fazer distinções ainda mais refinadas. Por exemplo, tanto
\begin{earg}
	\item[]Ou Priya é uma oftalmologista ou é uma dentista %Either Priya is an ophtalmologist or a dentist.
	\item[] Priya não é uma dentista%Priya isn't a dentist.
	\item[\therefore] Priya é uma médica dos olhos%Priya is an eye doctor.
\end{earg}
%and
como
\begin{earg}
	\item[] Ou Priya é uma oftalmologista ou é uma dentista%Either Priya is an ophtalmologist or a dentist.
	\item[] Priya não é uma dentista%Priya isn't a dentist.
	\item[\therefore] Priya é uma oftalmologista%Priya is an ophtalmologist.
\end{earg}
são argumentos válidos. Mas enquanto a validade do primeiro depende do conteúdo (ou seja, do significado de ``oftalmologista'' e ``médica dos olhos''), o segundo não depende. O segundo argumento é \define{formalmente v\'alido}. Podemos descrever a ``forma'' deste argumento como um padrão, algo como isso:
%are valid arguments. But while the validity of the first depends on the content (i.e., the meaning of ``ophtalmologist'' and ``eye doctor''), the second does not. The second argument is \define{formally valid}. We can describe the ``form'' of this argument as a pattern, something like this:
\begin{earg}
	\item[] Ou $A$ é um $X$ ou é um $Y$.%Either $A$ is an $X$ or a $Y$.
	\item[] $A$ não é um $Y$.%$A$ isn't a $Y$.
	\item[\therefore] $A$ é um $X$.%$A$ is an $X$.
\end{earg}
Aqui $A$, $X$ e $Y$ são representantes [\textit{placeholders}] para expressões apropriadas que, quando substituem $A$, $X$ e $Y$, transformam o padrão em um argumento que consiste de sentenças. Por exemplo,
%Here, $A$, $X$, and $Y$ are placeholders for appropriate expressions that, when substituted for $A$, $X$, and $Y$, turn the pattern into an argument consisting of sentences. For instance,
\begin{earg}
	\item[] Ou Mei é um matemático ou é um botânico.%Either Mai is a mathematician or a botanist.
	\item[] Mei não é um botânico.%Mei isn't a botanist.
	\item[\therefore] Mei é um matemático.%Mei is a mathematician.
\end{earg}
é um argumento da mesma forma, mas o primeiro argumento acima não é: teríamos de substituir $Y$ por expressões diferentes (uma vez por ``oftalmologista'' e uma vez por ``médica dos olhos'') para obtê-lo a partir do padrão.
%is an argument of the same form, but the first argument above is not: we would have to replace $Y$ by different expressions (once by ``ophtalmologist'' and once by ``eye doctor'') to obtain it from the pattern.
%Moreover, the first argument is not formally valid. \emph{Its} form is this:
Ademais, o primeiro argumento não é formalmente válido. A forma \emph{dele} é a seguinte
\begin{earg}
	\item[] Ou $A$ é um $X$ ou é um $Y$.%Either $A$ is an $X$ or a $Y$.
	\item[] A não é um $Y$.%$A$ isn't a $Y$.
	\item[\therefore] $A$ é um $Z$.%$A$ is a $Z$.
\end{earg}
Neste padrão, podemos substituir $X$ por ``oftalmologista'' e $Z$ por ``médica dos olhos'' para obter o argumento original. Mas aqui está um outro arguemnto da mesma forma:
%In this pattern we can replace $X$ by ``ophtalmologist'' and $Z$ by ``eye doctor'' to obtain the original argument.  But here is another argument of the same form:
\begin{earg}
	\item[] Ou Mei é um matemático ou é um botânico.%Either Mei is a mathematician or a botanist.
	\item[] Mei não é um botânico.%Mei isn't a botanist.
	\item[\therefore] Mei é acrobata.%Mei is an acrobat.
\end{earg}
Obviamente este argumento não é válido, uma vez que podemos imaginar um matemático chamado Mei que não é um acrobata.
%This argmuent is clearly not valid, since we can imagine a mathematician named Mei who is not an acrobat.
%Our strategy as logicians will be to come up with a notion of ``case'' on which an argument turns out to be valid if it is formally valid. Clearly such a notion of ``case'' will have to violate not just some laws of nature but some laws of English. Since the first argument is invalid in this sense, we must allow as counterexample a case where Priya is an ophtalmologist but not an eye doctor. That case is not a conceivable situation: it is ruled out by the meanings of ``ophtalmologist'' and ``eye doctor.''

Nossa estratégia como lógicos será propor um noção de ``caso'' em que um argumento torna-se válido, se ele é formalmente válido. Claramente, uma tal noção de ``caso'' terá de violar não apenas algumas leis da natureza, mas também algumas leis do Português. Uma vez que o primeiro argumento é inválido neste sentido, devemos permitir como contraexemplo um caso no qual Priya é uma oftalmologista, mas não é um médica dos olhos. Este caso não é uma situação concebível: ele é excluído pelos significados de ``oftalmologista'' e ``médico dos olhos''.
%When we consider cases of various kinds in order to evaluate the validity of an argument, we will make a few assumptions.  The first assumption is that every case makes every sentence true or not true---at least, every sentence in the argument under consideration. That means first of all that any imagined scenario which leaves it undetermined if a sentence in our argument is true will not be considered as a potential counterexample. For instance, a scenario where Priya is a dentist but not an ophtalmologist will count as a case to be considered in the first few arguments in this section, but not as a case to be considered in the last two: it doesn't tell us if Mei is a mathematician, a botanist, or an acrobat. If a case doesn't make a sentence true, we say it makes it \define{false}. We'll thus assume that cases make sentences true or false but never both. \footnote{Even if these assumtions seem common-sensical to you, they are controversial among philosophers of logic. First of all, there are logicians who want to consider cases where sentences are neither true nor false, but have some kind of intermediate level of truth. More controversially, some philosophers think we should allow for the possibility of sentences to be both true and false at the same time. There are systems of logic in which sentences can be neither true nor false, or both, but we will not discuss them in this book.}
    
Quando consideramos casos de vários tipos a fim de avaliar a validade de um argumento, faremos algumas suposições. A primeira suposição é que qualquer caso faz qualquer sentença verdadeira ou não verdadeira --- pelo menos, qualquer sentença no argumento em consideração. Isto significa primeiramente que qualquer cenário imaginado que deixa indeterminado se uma sentença em nosso argumento é verdadeira não será considerado como um contraexemplo potencial. Por exemplo, um cenário onde Priya é uma dentista, mas não é uma oftalmologista contará como um caso a ser considerado nos primeiros argumentos desta seção, mas não como um caso a ser considerado nos dois últimos: não nos é dito se Mei é um matemático, um botânico ou um acrobata. Se um caso não faz uma sentença verdadeira, dizemos que a faz \define{falsa}. Desse modo, assumiremos que os casos fazem as sentenças verdadeiras ou falsas, mas nunca ambos\footnote{Mesmo se estas suposições lhe parecem ser senso comum, elas são controversas entre os filósofos da lógica. Antes de tudo, há lógicos que querem considerar casos em que sentenças são nem verdadeiras nem falsas, mas tem algum tipo de nível intermediário de verdade. De forma mais controversa, alguns filósofos pensam que deveríamos permitir a possibilidade de sentenças serem verdadeiras e falsas ao mesmo tempo. Há sistemas de lógica em que sentenças podem ser nem verdadeiras nem falsas ou em que sentenças podem ser verdadeiras e falsas, mas não os discutiremos neste livro.}

   

\section{Argumentos corretos}
%Before we go on and execute this strategy, a few clarifications. Arguments in our sense, as conclusions which (supposedly) follow from premises, are of course used all the time in everyday and scientific discourse. When they are, arguments are given to support or even prove their conclusions. Now, if an argument is valid, it will support its conclusion, but \emph{only if} its premises are all true. Validity rules out the possibility that the premises are true and the conclusion is not true at the same time.  It does not, by itself, rule out the possibility that the conclusion is not true, period.  In other words, it is perfectly possibly for a valid argument to have a conclusion that isn't true!
Antes de continuarmos a execução desta estratégia, alguns esclarecimentos. Argumentos em nosso sentido, como conclusões que (supostamente) se seguem das premissas, são obviamente usados todo tempo nos discursos cotidianos e científicos. Quando eles são usados, os argumentos pretendem dar suporte ou até mesmo provar as suas conclusões. Ora, se um argumento é válido, ele dará suporte a sua conclusão, mas \emph{somente se} suas premissas são todas verdadeiras. Validade exclui a possibilidade na qual as premissas são verdadeiras e a conclusão não é verdadeira ao mesmo tempo. Ela não exclui, por si mesma, a possibilidade de que a conclusão não seja verdadeira. Em outras palavras, é perfeitamente possivel que um argumento válido tenha uma conclusão que não seja verdadeira!    

Considere este exemplo:%Consider this example:
	\begin{earg}
		\item[] Laranjas são frutas ou são instrumentos musicais.%Oranges are either fruit or musical instruments.
		\item[] Laranjas não são frutas.%Oranges are not fruit.
		\item[\therefore] Laranjas são instrumentos musicais.%Oranges are musical instruments.
	\end{earg}
A conclusão deste argumento é ridícula. Não obstante, ela segue-se das premissas.	\emph{Se} ambas premissas forem verdadeiras, \emph{então} a conclusão terá de ser também verdadeira. Assim, o argumento é válido.

%The conclusion of this argument is ridiculous. Nevertheless, it follows from the premises. \emph{If} both premises are true, \emph{then} the conclusion just has to be true. So the argument is valid.
Inversamente, ter premissas verdadeiras e uma conclusão verdadeira não é suficiente para tornar um argumento válido. Considere este exemplo:
%Conversely, having true premises and a true conclusion is not enough to make an argument valid. Consider this example:
	\begin{earg}
		\item[]Londres está na Inglaterra. %London is in England.
		\item[]Pequim está na China. %Beijing is in China.
		\item[\therefore]Paris está na França. %Paris is in France.
	\end{earg}
%The premises and conclusion of this argument are, as a matter of fact, all true, but the argument is invalid.If Paris were to declare independence from the rest of France, then the conclusion would no longer be true, even though both of the premises would remain true. Thus, there is a case where the premises of this argument are true without the conclusion being true. So the argument is invalid.
As premissas e a conclusão deste argumento são, como uma questão de fato, todas verdadeiras, mas o argumento é inválido. Se Paris declarasse independência do resto da França, então a conclusão não seria mais verdadeira, ainda que ambas premissas permanecessem verdadeiras. Assim, há um caso em que  as premissas deste argumento são verdadeiras sem que a conclusão seja verdadeira. Desse modo, o argumento é inválido.	
%The important thing to remember is that validity is not about the actual truth or falsity of the sentences in the argument. It is about whether it is \emph{possible} for all the premises to be true and the conclusion to be not true at the same time (in some hypothetical case).What is in fact the case has no special role to play; and what the facts are does not determine whether an argument is valid or not  \footnote{Well, there is one case where it does: if the premises are in fact true and the conclusion is in fact not true, then we live in a counterexample; so the argument is invalid.}. Nothing about the way things are can by itself determine if an argument is valid. It is often said that logic doesn't care about feelings. Actually, it doesn't care about facts, either.

A coisa importante para lembrar é que validade não é sobre a verdade ou falsidade atuais [\textit{actual}] das sentenças no argumento. É sobre se é \emph{possível} que todas as premissas sejam verdadeiras e a conclusão não seja verdadeira ao mesmo tempo (em algum caso hipotético). De fato, o que é o caso não tem papel especial a desempenhar; e o que os fatos são não determina se um argumento é válido ou não\footnote{Ora, há um caso no qual a verdade desempenha um papel: se as premissas são, de fato, verdadeiras e a conclusão não é, de fato, verdadeira, então temos um contraexemplo; destarte o argumento é inválido.}. Nada sobre a maneira na qual as coisas são pode determinar se um argumento é válido. É frequentemente dito que a lógica não se importa com sentimentos. Na realidade, ela também não se importa com fatos.
%When we use an argument to prove that its conclusion \emph{is true}, then, we need two things. First, we need the argument to be valid, i.e., we need the conclusion to follow from the premises.  But we also need the premises to be true. We will say that an argument is \define{sound} if and only if it is both valid and all of its premises are true.
  
Quando usamos um argumento para provar que a conclusão dele \emph{é verdadeira}, precisamos de duas coisas. Em primeiro lugar, precisamos que o argumento seja válido, ou seja, precisamos que a conclusão se siga das premissas. Mas também precisamos que as premissas sejam verdadeiras. Diremos que um argumento é \define{correto} se e somente se ele é válido e todas as premissas dele são verdadeiras.

\newglossaryentry{sound}
{
name=sound,
description={A property of arguments that holds if the argument is valid and has all true premises}
}
%The flip side of this is that when you want to rebut an argument, you have two options: you can show that (one or more of) the premises are not true, or you can show that the argument is not valid.  Logic, however, will only help you with the latter!  
Por outro lado, quando queremos refutar [\emph{rebut}] um argumento, temos duas opções: podemos mostrar que (uma ou mais das) premissas não são verdadeiras ou podemos mostrar que o argumento não é válido. Entretanto, a lógica apenas o ajudará em relação a esta última. 



\section{Argumentos indutivos}

%Many good arguments are invalid. Consider this one:
Muitos argumentos bons são inválidos. Considere o seguinte:
	\begin{earg}
		\item[] Em todo inverno até agora nevou em Calgary. %Every winter so far, it has snowed in Calgary.
	\item[\therefore] Nevará em Calgary no próximo inverno.%It will snow in Calgary this coming winter.
\end{earg}
%This argument generalises from observations about many (past) cases to a conclusion about all (future) cases. Such arguments are called \define{inductive} arguments. Nevertheless, the argument is invalid. Even if it has snowed in Calgary every winter thus far, it remains \emph{possible} that Calgary will stay dry all through the coming winter. In fact, even if it will henceforth snow every January in Calgary, we could still \emph{imagine} a case in which this year is the first year it doesn't snow all winter.    And that hypothetical scenario is a case where the premises of the argument are true but the conclusion is not, making the argument invalid.

Este argumento generaliza a partir de observações sobre muitos casos (passados) para uma conclusão sobre todos casos (futuros). Tais argumentos são chamados argumentos \define{indutivos}. Não obstante, o argumento é inválido. Mesmo se nevou em Calgary todo inverno até agora, permance \emph{possível} que não nevará em Calgary no próximo inverno. De fato, mesmo se nevar de agora em diante em todo mês de janeiro em Calgary, ainda poderíamos \emph{imaginar} um caso no qual este ano seja o primeiro ano em que não neva todo inverno. E este cenário hipotético é um caso em que as premissas do argumento são verdadeiras, mas a conclusão não é, tornando o argumento inválido.
%The point of all this is that inductive arguments---even good inductive arguments---are not (deductively) valid. They are not \emph{watertight}. Unlikely though it might be, it is \emph{possible} for their conclusion to be false, even when all of their premises are true. In this book, we will set aside (entirely) the question of what makes for a good inductive argument. Our interest is simply in sorting the (deductively) valid arguments from the invalid ones. 

O ponto de tudo isto é que argumentos indutivos --- mesmo argumentos indutivos bons --- não são (dedutivamente) válidos. Eles não são \emph{irrefutáveis} [\emph{watertight}]. Embora possa ser improvável, é \emph{possível} que a conclusão deles seja falsa, mesmo quando todas as premissas são verdadeiras. Neste livro, deixaremos (inteiramente) de lado a questão do que torna bom um argumento indutivo. Nosso interesse é simplesmente na separação dos argumentos (dedutivamente) válidos daqueles inválidos.   
% So: we are interested in whether or not a conclusion \emph{follows from} some premises.  Don't, though, say that the premises \emph{infer} the conclusion. Entailment is a relation between premises and conclusions; inference is something we do. So if you want to mention inference when the conclusion follows from the premises, you could say that \emph{one may infer} the conclusion from the premises.

Assim, estamos interessados no fato de se uma conclusão \emph{segue-se} ou não de algumas premissas.  Não diga, entretanto, que as premissas \emph{inferem}  a conclusão. Acarretamento [\emph{entailment}] é uma relação entre premissas e conclusões; inferência é algo que fazemos. Assim, se você deseja mencionar inferência quando a conclusão segue-se das premissas, você poderia dizer que \emph{se pode inferir} a conclusão das premissas.

 


\practiceproblems
\problempart
Quais dos seguintes argumentos são válidos? Quais são inválidos?%Which of the following arguments are valid? Which are invalid?

\begin{earg}
\item Sócrates é humano.%Socrates is a man.
\item Todo humano é cenoura.%All men are carrots.
\item[\therefore] Sócrates é uma cenoura.%Socrates is a carrot.
\end{earg}

\begin{earg}
\item Abe Lincoln nasceu em Illinois ou já foi  presidente.%Abe Lincoln was either born in Illinois or he was once president.
\item Abe Lincoln nunca foi presidente.%Abe Lincoln was never president.
\item[\therefore] Abe Lincoln nasceu em Illinois.%Abe Lincoln was born in Illinois.
\end{earg}

\begin{earg}
\item Se eu apertar o gatilho, Abe Lincoln morrerá.%If I pull the trigger, Abe Lincoln will die.
\item Não apertei o gatilho.%I do not pull the trigger.
\item[\therefore] Abe Lincoln não morrerá.%Abe Lincoln will not die.
\end{earg}

\begin{earg}
\item Abe Lincoln nasceu na França ou nasceu em Luxemburgo.% was either from France or from Luxemborg.
\item Abe Lincoln não nasceu em Luxemburgo.%was not from Luxemborg.
\item[\therefore] Abe Lincoln nasceu na França.%was from France.
\end{earg}

\begin{earg}
\item Se o mundo acabar hoje, então não precisarei levantar cedo amanhã de manhã.%If the world ends today, then I will not need to get up tomorrow morning.
\item Precisarei acordar cedo amanhã de manhã.%I will need to get up tomorrow morning.
\item[\therefore] O mundo não acabará hoje.%The world will not end today.
\end{earg}

\begin{earg}
\item Joe tem agora 19 anos.% is now 19 years old.
\item Joe tem agora 87 anos%is now 87 years old.
\item[\therefore] Bob tem agora 20 anos% is now 20 years old.
\end{earg}

\problempart
\label{pr.EnglishCombinations}
Poderia existir%Could there be:
	\begin{earg}
		\item um argumento válido que tem uma premissa falsa e uma premissa verdadeira?%A valid argument that has one false premise and one true premise?
		\item um argumento válido que tem apenas premissas falsas?%A valid argument that has only false premises?
		\item um argumento válido com apenas premissas falsas e um conclusão falsa?%A valid argument with only false premises and a false conclusion?
		\item um argumento inválido que pode se tornar válido por meio da adição de uma nova premissa?%An invalid argument that can be made valid by the addition of a new premise?
		\item Um argumento válido que pode se tornar inválido por meio da adição de uma nova premissa?%A valid argument that can be made invalid by the addition of a new premise?
	\end{earg}
Em cada caso, se a resposta for afirmativa, dê um exemplo; se for negativa, explique por que não.
%In each case: if so, give an example; if not, explain why not.


\chapter{Outras noções lógicas}\label{s:BasicNotions}
%In \S\ref{s:Valid}, we introduced the ideas of consequence and of valid argument. This is one of the most important ideas in logic. In this section, we will introduce are some similarly important ideas. They all rely, as did validity, on the idea that sentences are true (or not) in cases.  For the rest of this section, we'll take cases in the sense of conceivable scenario, i.e., in the sense in which we used them to define conceptual validity. The points we made about different kinds of validity can be made about our new notions along similar lines:  if we use a different idea of what counts as a ``case'' we will get different notions.   And as logicians we will, eventually, consider a more permissive definition of case than we do here.  

Em \S\ref{s:Valid}, introduzimos as ideias de consequência e de argumento válido. Estas são as ideias mais importantes na lógica. Neste capítulo, introduziremos algumas ideias similarmente importantes. Todas elas contam, como a validade contava, com a ideia de que sentenças são verdadeiras (ou não) nos casos. Para o restante desse capítulo, consideraremos casos no sentido de cenário concebível, ou seja, no sentido em que os usamos para definir validade conceitual. Os pontos que fizemos sobre tipos diferentes de validade pode ser feito sobre nossas novas noções em linhas semelhantes: se usamos uma ideia diferente do que conta como um ``caso'', obtemos noções diferentes. E, como lógicos, queremos, às vezes, considerar uma definição mais permissiva de caso em detrimento daquela que consideramos até aqui. 

%    

%\section{Truth values}
%As we said in \S\ref{s:Arguments}, arguments consist of premises and a conclusion. Note that many kinds of English sentence cannot be used to express premises or conclusions of arguments. For example:
%	\begin{ebullet}
%		\item \textbf{Questions}, e.g.\ `are you feeling sleepy?'
%		\item \textbf{Imperatives}, e.g.\ `Wake up!'
%		\item \textbf{Exclamations}, e.g.\ `Ouch!'
%	\end{ebullet}
%The common feature of these three kinds of sentence is that they are not \emph{assertoric}: they cannot be true or false. It does not even make sense to ask whether a \emph{question} is true (it only makes sense to ask whether the \emph{answer} to a question is true).

%The general point is that, the premises and conclusion of an argument must be capable of having a \define{truth value}. The two truth values that concern us are just True and False. 

\section{Possibilidade conjunta}

Considere estas duas sentenças:%Consider these two sentences:
	\begin{ebullet}
		\item[B1.] O único irmão de Jane é menor que ela.%Jane's only brother is shorter than her.
		\item[B2.] O único irmão de Jane é maior que ela.%Jane's only brother is taller than her.
	\end{ebullet}
%Logic alone cannot tell us which, if either, of these sentences is true. Yet we can say that \emph{if} the first sentence (B1) is true, \emph{then} the second sentence (B2) must be false. Similarly, if B2 is true, then B1 must be false. There is no possible scenario where both sentences are true together. These sentences are incompatible with each other, they cannot all be true at the same time.  This motivates the following definition:
A lógica apenas não pode nos dizer qual dentre essas sentenças é verdadeira, se alguma for. Contudo, podemos dizer que \emph{se} a primeira sentença (B1) é verdadeira, \emph{então} a segunda sentença (B2) deve ser falsa. Da mesma forma, se B2 é verdadeira, então B1 deve ser falsa. Não há cenário possível no qual ambas sentenças sejam verdadeiras conjuntamente. Estas sentenças são incompatíveis entre si, elas não podem ser todas verdadeiras ao mesmo tempo. Isto motiva a seguinte definição:

 
	\factoidbox{
		Sentenças são \define{conjuntamente poss\'iveis} se e somente se há um caso no qual elas são todas verdadeiras juntas.%Sentences are \define{jointly possible} if and only if there is a case where they are all true together.
	}
B1 e B2 são \emph{conjuntamente impossíveis}, enquanto, digamos, as duas sentenças seguintes são conjuntamente possíveis:%B1 and B2 are \emph{jointly impossible}, while, say, the following two sentences are jointly possible:
	\begin{ebullet}
		\item[B1.] O único irmão de Jane é menor que ela.%Jane's only brother is shorter than her.
		\item[B2.] O único irmão de Jane é mais jovem que ela.%Jane's only brother is younger than her.
	\end{ebullet}

\newglossaryentry{possibility}
{
name=joint possibility,
text={jointly possible},
description={A property possessed by some sentences when they are all true in a single case}
}
%We can ask about the joint possibility of any number of sentences. For example, consider the following four sentences:

Podemos perguntar sobre a possibilidade conjunta de qualquer número de sentenças. Por exemplo, considere as seguintes quatro sentenças: 
	\begin{ebullet}	
		\item[G1.] \label{MartianGiraffes} Há pelo menos quatro girafas no zoológico.%There are at least four giraffes at the wild animal park.
		\item[G2.] Há exatamente setes gorilas no zoológico.%There are exactly seven gorillas at the wild animal park.
		\item[G3.] Não há mais de dois marcianos no zoológico.%There are not more than two martians at the wild animal park.
		\item[G4.] Toda girafa no zoológico é marciana.%Every giraffe at the wild animal park is a martian.
	\end{ebullet}
%G1 and G4 together entail that there are at least four martian giraffes at the park. This conflicts with G3, which implies that there are no more than two martian giraffes there. So the sentences G1--G4 are jointly impossible. They cannot all be true together.  (Note that the sentences G1, G3 and G4 are jointly impossible. But if sentences are already jointly impossible, adding an extra sentence to the mix cannot make them jointly possible!)

G1 e G4 implicam que há pelo menos quatro girafas marcianas no zoológico. Isto entra em conflito com G3, que implica que não há mais de duas girafas marcianas lá. Desse modo, as sentenças G1--G4 são conjuntamente impossíveis. Elas não podem ser todas verdadeiras juntas. (Note que as sentenças G1, G3 e G4 são conjuntamente impossíveis. Mas se sentenças já são conjuntamente impossíveis, adicionar uma sentença extra ao conjunto [\emph{to the mix}] não pode torná-las [as sentenças] conjuntamente possíveis!).

\section[Verdades necessárias, falsidades e contingência]{Verdades necessárias, falsidades necessárias e contingência}
%In assessing arguments for validity, we care about what would be true \emph{if} the premises were true, but some sentences just \emph{must} be true. Consider these sentences:
Ao avaliar argumentos em releção à validade, estamos preocupados com que seria verdadeiro \emph{se} as premissas fossem verdadeiras, mas algumas sentenças devem ser verdadeiras. Considere estas sentenças:
	\begin{earg}
		\item[\ex{Acontingent}] Está chovendo.%It is raining.
		\item[\ex{Atautology}]Ou está chovendo aqui ou não está chovendo aqui.% Either it is raining here, or it is not.
		\item[\ex{Acontradiction}] Está chovendo aqui e não está chovendo aqui. %It is both raining here and not raining here.
	\end{earg}
%In order to know if sentence \ref{Acontingent} is true, you would need to look outside or check the weather channel. It might be true; it might be false. A sentence which is capable of being true and capable of being false (in different circumstances, of course) is called \define{contingent}.
A fim de saber se uma sentença \ref{Acontingent} é verdadeira, você precisaria olhar para o lado de fora  ou verificar o canal do tempo. Ela poderia ser verdadeira; ela poderia ser falsa. Um sentença que é capaz de ser verdadeira e é capaz de ser falsa (em circunstâncias diferentes, é claro) é chamada \define{contingente}.

\newglossaryentry{contingent sentence}
{
name=contingent sentence,
description={A sentence that is neither a \gls{necessary truth} nor a \gls{necessary falsehood}; a sentence that in some case is true and in some other case, false}
}
%Sentence \ref{Atautology} is different. You do not need to look outside to know that it is true. Regardless of what the weather is like, it is either raining or it is not. That is a \define{necessary truth}. 

A sentença \ref{Atautology} é diferente. Não precisamos olhar para o lado de fora para saber que ela é verdadeira. Independentemente de como está o tempo, está chovendo ou não está chovendo. Esta sentença é uma \define{verdade necess\'aria}.   

\newglossaryentry{necessary truth}
{
name={necessary truth},
description={A sentence that is true in every case}
}
%Equally, you do not need to check the weather to determine whether or not sentence \ref{Acontradiction} is true. It must be false, simply as a matter of logic. It might be raining here and not raining across town; it might be raining now but stop raining even as you finish this sentence; but it is impossible for it to be both raining and not raining in the same place and at the same time. So, whatever the world is like, it is not both raining here and not raining here. It is a \define{necessary falsehood}.

Da mesma forma, não precisamos checar o tempo para determinar se a sentença \ref{Acontradiction} é verdadeira ou não. Ela deve ser falsa, simplesmente como uma questão de lógica. Poderia estar chovendo aqui e não estar chovendo na cidade; poderia estar chovendo agora, mas parar de chover no momento em que você termina [de ler] esta sentença; mas é impossível que esteja chovendo e não esteja chovendo no mesmo lugar e no mesmo tempo. Assim, seja como for o mundo, não é [o caso] que esteja chovendo aqui e não esteja chovendo aqui. Ela é uma \define{falsidade necess\'aria}.

\newglossaryentry{necessary falsehood}
{
name={necessary falsehood},
description={A sentence that is false in every case}
}
%Something might \emph{always} be true and still be contingent. For instance, if there never were a time when the universe contained fewer than seven things, then the sentence `At least seven things exist' would always be true.  Yet the sentence is contingent: the world could have been much, much smaller than it is, and then the sentence would have been false. 

Algo poderia ser \emph{sempre} verdadeiro e ainda ser contingente. Por exemplo, se nunca houve um tempo no qual o universo continha menos de sete coisas, então a sentença `há pelo menos sete coisas' seria sempre verdadeira. Todavia, a sentença é contingente: o mundo poderia ser muito, mas muito menor do que ele é e, então, a sentença teria sido falsa.

\subsection{Equivalência necessária}

Podemos também falar sobre relações lógicas \emph{entre} duas sentenças. Por exemplo:%We can also ask about the logical relations \emph{between} two sentences. For example:
\begin{earg}
\item[] John foi à loja depois que lavou a louça.%John went to the store after he washed the dishes.
\item[] John lavou a louça antes de ir à loja%John washed the dishes before he went to the store.
\end{earg}
%These two sentences are both contingent, since John might not have gone to the store or washed dishes at all.  Yet they must have the same truth-value.
 
Estas duas sentenças são ambas contingentes, uma vez que John poderia não ter ido à loja ou lavado a louça. Contudo, elas devem ter o mesmo valor de verdade. Se uma das sentenças é verdadeira, então elas são ambas verdadeiras; se uma das sentenças é falsa, então elas são ambas falsas. Quando duas sentenças têm o mesmo valor de verdade em qualquer caso, dizemos que elas são \define{necessariamente equivalentes}.

\newglossaryentry{necessary equivalence}
{
name={necessary equivalence},
text={necessarily equivalent},
description={A property held by a pair of sentences that, in every case, are either both true or both false}
}


\section*{Resumo das noções lógicas}

\begin{itemize}
\item Um argumento é \define{v\'alido} se não há caso em que as premissas são todas verdadeiras e a conclusão não é verdadeira; caso contrário, ele é \define{inv\'alido}.

\item Uma \define{verdade necess\'aria} é uma sentença que é verdadeira em qualquer caso.

\item Uma \define{falsidade necess\'aria} é uma sentença que é falsa em qualquer caso.%A \define{necessary falsehood} is a sentence that is false in every case.

\item Uma \define{senten\c{c}a contingente} é nem uma verdade necessária nem uma falsidade necessária; uma sentença que é verdadeira em algum caso e falsa em algum outro caso.

\item Duas sentenças são \define{necessariamente equivalentes}, se, em qualquer caso, elas são ambas verdadeiras ou ambas falsas.

\item Uma coleção de sentenças é \define{conjuntamente poss\'ivel} se há um caso no qual elas são todas verdadeiras juntas; caso contrário, a coleção é \define{conjuntamente imposs\'ivel}.%A collection of sentences is \define{jointly possible} if there is a case where they are all true together; it is \define{jointly impossible} otherwise.
\end{itemize}


\practiceproblems
\problempart
\label{pr.EnglishTautology2}
Para cada uma das sentenças seguintes, diga se ela é uma verdade necessária, uma falsidade necessária ou contingente:%For each of the following: Is it a necessary truth, a necessary falsehood, or contingent?
\begin{earg}
\item César atravessou o Rubicão.%Caesar crossed the Rubicon.
\item Alguém já atravessou o Rubicão.%Someone once crossed the Rubicon.
\item Ninguém jamais atravessou o Rubicão.%No one has ever crossed the Rubicon.
\item Se César atravessou o Rubicão, então alguém atravessou [o Rubicão].%If Caesar crossed the Rubicon, then someone has.
\item Embora César tenha atravessado o Rubicou, ninguém jamais atravessou o Rubicão.%Even though Caesar crossed the Rubicon, no one has ever crossed the Rubicon.
\item Se alguém atravessou o Rubicão, então foi César [quem atravessou].%If anyone has ever crossed the Rubicon, it was Caesar.
\end{earg}

\problempart
Para cada uma das sentenças seguintes, diga se ela é uma verdade necessária, uma falsidade necessária ou contingente:%For each of the following: Is it a necessary truth, a necessary falsehood, or contingent?
\begin{earg}
\item Elefantes dissolvem em água.%Elephants dissolve in water.
\item A madeira é uma substência leve e durável que é útil para construção de coisas%Wood is a light, durable substance useful for building things.
\item Se a medeira fosse um material de construção bom, ela seria útil para construir coisas.%If wood were a good building material, it would be useful for building things.
\item Moro em um prédio de três andares que é de dois andares.%I live in a three story building that is two stories tall.
\item Se o gerbil fosse mamífero, eles amamentariam seus filhotes.%If gerbils were mammals they would nurse their young.
\end{earg}

\problempart Quais dos seguintes pares de sentenças são necessariamente equivalentes?%Which of the following pairs of sentences are necessarily  equivalent? 

\begin{earg}
\item Elefantes dissolvem em água.	\\
	Se você colocar um elefante na água, ele desintegrará.
\item Todos os mamíferos dissolvem em água.\\		
	Se você colocar um elefante na água, ele desintegrará. 
\item George Bush foi 43º presidente. \\
	 Barack Obama foi 44º presidente. 
\item Barack Obama foi 44º presidente. \\
	  Barack Obama foi o presidente imediatamente depois do 43º presidente. 
\item Elefantes dissolvem em água. 	\\	
	Todos mamíferos dissolvem em água. 
\end{earg}
\problempart Quais dos seguintes pares de sentenças são necessariamente equivalentes?%Which of the following pairs of sentences are necessarily equivalent? 

\begin{earg}
\item  Thelonious Monk tocava piano.	\\
	John Coltrane tocava saxfone tenor. 
\item  Thelonious Monk fez show com John Coltrane.	\\
	John Coltrane fez show com Thelonious Monk.
\item  Todos os pianistas profissionais têm mãos grandes.	\\
	O pianista Bud Powell tinha mãos grandes.
\item  Bud Powell tinha um distúrbio mental grave.	 \\
	Todos os pianistas têm distúrbio mental grave.
\item John Coltrane era profundamente religioso.	 \\
John Coltrane via a música como uma expressão da espiritualidade. 
\end{earg}

\noindent \problempart Considere as seguintes sentenças:%Consider the following sentences: 
\begin{enumerate}%[label=(\alph*)]
\item[G1] \label{itm:at_least_four}Há pelo menos quatro girafas no zoológico.%There are at least four giraffes at the wild animal park.
\item[G2] \label{itm:exactly_seven} Há exatamente sete gorilas no zoológico.%There are exactly seven gorillas at the wild animal park.
\item[G3] \label{itm:not_more_than_two} Não há mais do que 2 marcianos no zoológico.%There are not more than two Martians at the wild animal park.
\item[G4] \label{itm:martians} Toda girafa no zoológico é marciana.%Every giraffe at the wild animal park is a Martian.
\end{enumerate}

Agora considere cada uma das seguintes coleções de sentenças. Quais são conjuntamente possíveis? Quais são conjuntamente impossíveis?%Now consider each of the following collections of sentences. Which are jointly possible? Which are jointly impossible?
\begin{earg}
\item Sentenças G2, G3 e G4
\item Sentenças G1, G3 e G4
\item Sentenças G1, G2 e G4
\item Sentenças G1, G2 e G3
\end{earg}

\problempart Considere as seguintes sentenças.%Consider the following sentences.
\begin{enumerate}%[label=(\alph*)]
\item[M1] \label{itm:allmortal} Todas as pessoas são mortais.%All people are mortal.
\item[M2] \label{itm:socperson} Sócrates é uma pessoa.%Socrates is a person.
\item[M3] \label{itm:socnotdie} Sócrates nunca morrerá.%Socrates will never die.
\item[M4] \label{itm:socmortal} Sócrates é mortal.%Socrates is mortal.
\end{enumerate}
Quais combinações de sentenças são conjuntamente possíveis? Marque cada combinação como ``possível'' ou ``impossível''.%Which combinations of sentences are jointly possible? Mark each ``possible'' or ``impossible.''
\begin{earg}
\item Sentenças M1, M2 e M3
\item Sentenças M2, M3 e M4
\item Sentenças M2 e M3
\item Sentenças M1 e M4
\item Sentenças M1, M2, M3 e M4
\end{earg}

\problempart
\label{pr.EnglishCombinations2}
Quais dos seguintes são possíveis? Se for possível, dê um exemplo. Se não for possível, explique.%Which of the following is possible? If it is possible, give an example. If it is not possible, explain why.
\begin{earg}
\item Um argumento válido que tem uma premissa falsa e uma outra premissa verdadeira%A valid argument that has one false premise and one true premise

\item Um argumento válido que tem uma conclusão falsa%A valid argument that has a false conclusion

\item Um argumento válido cuja conclusão é uma falsidade necessária.%A valid argument, the conclusion of which is a necessary falsehood

\item Um argumento inválido cuja conclusão é uma verdade necessária.%An invalid argument, the conclusion of which is a necessary truth

\item Uma verdade necessária que é contigente%A necessary truth that is contingent

\item Duas sentenças necessariamente equivalentes, sendo ambas verdades necessárias%Two necessarily equivalent sentences, both of which are necessary truths

\item Duas sentenças necessariamente equivalentes, sendo uma delas uma verdade necessária e a outra, contingente.%Two necessarily equivalent sentences, one of which is a necessary truth and one of which is contingent

\item  Duas sentenças necessariamente equivalentes que juntas são conjuntamente impossíveis%Two necessarily equivalent sentences that together are jointly impossible

\item Uma coleção conjuntamente possível de sentenças que contém uma falsidade necessária%A jointly possible collection of sentences that contains a necessary falsehood

\item Um coleção conjuntamente impossível de sentenças que contém uma verdade necessária%A jointly impossible set of sentences that contains a necessary truth
\end{earg}

\problempart
Quais dos seguintes são possíveis? Se for possível, dê um exemplo. Se não for possível, explique.%Which of the following is possible? If it is possible, give an example. If it is not possible, explain why.

\begin{earg}
\item Um argumento válido, cujas premissas são todas verdades necessárias e cuja conclusão é contingente%A valid argument, whose premises are all necessary truths, and whose conclusion is contingent
\item Um argumento válido com premissas verdadeiras e conclusão falsa%A valid argument with true premises and a false conclusion
\item Uma coleção conjuntamente possível de sentenças que contém duas sentenças que não são necessariamente equivalentes%A jointly possible collection of sentences that contains two sentences that are not necessarily equivalent
\item Uma coleção conjuntamente possível de sentenças em que todas elas são contingentes%A jointly possible collection of sentences, all of which are contingent
\item Uma verdade necessária falsa%A false necessary truth
\item Um argumento válido com premissas falsas%A valid argument with false premises
\item Um par necessariamente equivalente de sentenças que não são conjuntamente possíveis%A necessarily equivalent pair of sentences that are not jointly possible
\item Uma verdade necessária que é também uma falsidade necessária%A necessary truth that is also a necessary falsehood
\item Uma coleção conjuntamente possível de sentenças que são todas falsidades necessárias%A jointly possible collection of sentences that are all necessary falsehoods
\end{earg}
